<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title> رحلة بنيامين التطيلي </title>
            <author> الرابي بنيامين بن الرابي يونة التطيلي النباري الإسباني اليهودي (المتوفى: 569هـ) </author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition> الأولى <date> 2002 م </date> </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher> المجمع الثقافي </publisher>
            <pubPlace> أبو ظبي </pubPlace>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>
               <!-- information about the source from which
			       the resource was derived  -->
            </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         
         
         
         <ab type="Original_Journey_Arabic"> 
            <label type="interpretative_head"> مقدمة الرحلة</label>
             <note n="1"></note>
             
             هذا كتاب «رحلة الرابي <note n="2"></note> بنيامين بن يونة التطيلي <note n="3"></note> النباري <note n="4"></note> »
               الذي جاب المدن العديدة البعيدة. وسجل ما شاهده في الأمصار التي مر بها
               عيانا، أو ما نقله عن الثقات ذوي الأمانة المعروفين لدى يهود أسبانية. وقد
               أورد أسماء مشاهير العلماء والرؤساء في الأماكن التي زارها. وعاد بمعلوماته
               هذه إلى قشتالة <note n="5"></note> سنة 4933 العبرية <note n="6"></note> .
             
            <pb n="178"/>
             والرابي بنيامين من الثقات العارفين بالتوراة والشريعة. وقد أثبت التمحيص
               والتدقيق صحة ما أورده، ودل على صدقه وأمانته* وهذا بدء حديثه:-
             </ab></front><body><ab xml:id="GeoNar1">
            <label type="interpretative_head"> رحلة بنيامين</label>
             قال الرابي بنيامين بن الرابي يونة طاب ذكره:
             
             كان رحيلي في أول الأمر عن مدينة سرقسطة 1. فانحدرت منها بطريق نهر إبرة
               إلى طرطوشة 2. وبلغت بعد مسيرة يومين مدينة
             
            <pb n="179"/>
             طر كونة <note n="1"></note> القديمة، ذات الأوابد الجسيمة من بناء الجبابرة وأسلاف
               الإغريق، مما لا نظير له في جميع بلاد الأسبان، وموقعها على شاطئ البحر.
               ومنها على مسيرة يومين:-
             
             برشلونة Barcelona <note n="2"></note> وفيها طائفة من اليهود وجماعة من العلماء
             
            <pb n="180"/>
             والحكماء والرؤساء الكبار. منهم الرابيون ششت <note n="1"></note> وشئالتيال <note n="2"></note> وسليمان
               <note n="3"></note> بن إبراهيم بن حسداي. والمدينة، على صغرها جميلة.
             
             يؤمها التجار من اليونان وبيزة وجنوة وصقلية وإسكندرية مصر وفلسطين وما
               والاها وسواحل إفريقية، للبيع والشراء. وعلى مسيرة يوم ونصف اليوم منها:-
             
            <pb n="181"/>
             جيرندة Gerona <note n="1"></note> وفيها طائفة صغيرة من اليهود. وعلى مسيرة ثلاثة أيام
               منها:-
             
            <pb n="182"/>
             أربونة Narbonne <note n="1"></note> الشهيرة بمجامعها <note n="2"></note> العلمية، مصدر العلم والدين
               للأقطار المجاورة. وفيها عدد كبير من الأشراف والعلماء، على رأسهم ر.
               قلونيموس <note n="3"></note> ابن العلامة الرئيس الجليل تيودوروس طاب ذكره، من آل الملك
               داود، وبيده الوثائق ms088 التي تؤيد صحة نسبه، وهو ذو أملاك وعقارات أقطعه إياها
               ملوك البلد، وليس لأحد أن ينتزعها منه.
             
            <pb n="183"/>
             وفيها من العلماء الرابيون إبراهيم <note n="1"></note> رئيس المجمع العلمي ومكير <note n="2"></note>
               ويهوذا وغيرهم. ويبلغ عدد اليهود فيها نحو 300 أسرة <note n="3"></note> . وعلى مسيرة أربعة
               فراسخ <note n="4"></note> منها:-
             
            <pb n="184"/>
             بيزيه Bezier <note n="1"></note> وفيها طائفة من العلماء على رأسهم الرابيان سليمان
               حلفته <note n="2"></note> ونثانيال <note n="3"></note> . وعلى مسيرة يومين منها:-
             
            <pb n="185"/>
             مونبليه Montpellier <note n="1"></note> وهي بلدة تجارية تبعد نحو الفرسخين عن الساحل،
               حيث يجتمع التجار من نصارى ومسلمين من مختلف الأمصار، من عدوة الغرب <note n="2"></note>
               ولمبردية وممالك رومية الكبرى وفلسطين واليونان وفرنسة وأسبانية وإنكلترة،
               من الذين يتحدثون بكل لغة ولسان، لأنها القاعدة التجارية للجنوبيين
               والبيزيين. وفي هذا البلد عدد من كبار علماء هذا الجيل، على رأسهم الرابيان
               إبراهيم بن
             
            <pb n="186"/>
             تيودروس ومردخاي. وبينهم الأغنياء والأسخياء، يمدون يد المعونة إلى من
               يقصدهم من ذوي العوز. وعلى مسيرة أربعة فراسخ منها:-
             
             لونل Lunel <note n="1"></note> وفيها طائفة من اليهود والعلماء والفقهاء. منهم العلامة
               الشهير الرابي مشولم <note n="2"></note> وأبناؤه الخمسة الأثرياء الحكماء، وهم الرابيون
               يوسف وإسحاق ويعقوب وهرون وآشر <note n="3"></note> وهذا الأخير ناسك
             
            <pb n="187"/>
             متقشف، لا شأن له في أمور الدنيا، يقضى أوقاته صياما وعكوفا على الدرس
               والعلم، لا يذوق اللحم زهدا. وهو ثقة، واسع الاطلاع في التلمود. وفي لونل
               كذلك الرابي موسى <note n="1"></note> صهره والرابي صموئيل الشيخ <note n="2"></note> وسليمان كوهين. ويهوذا
               بن طيبون <note n="3"></note> الطبيب الأندلسي وغيرهم من العلماء الوافدين من أقاصي البلاد
               لطلب العلم. وتهتم الطائفة بإيواء طلاب العلم وإعالتهم طيلة مكوثهم في
               المدرسة. ويبلغ عدد اليهود في هذه المدينة نحو الثلاثمائة. وهم موصوفون
               بالعلم والتقوى وإغاثة القريب والبعيد من إخوانهم. حرسهم الله. أما موقع
               البلدة فعلى نحو فرسخين من البحر. وعلى مسيرة فرسخين منها:-
             
             بوسكيار Posquieres <note n="4"></note> وهي بلدة كبيرة فيها قرابة أربعين يهوديا.
             
            <pb n="188"/>
             ولها مدرسة كبرى يرأسها الحبر الجليل إبراهيم بن داود <note n="1"></note> وهو عالم واسع
               الاطلاع في التوراة والتلمود <note n="2"></note> ، يقصده طلاب العلم من البلاد القصية.
               فيؤويهم بيته ويسد حاجتهم بثروته الطائلة. وهناك طائفة أخرى من العلماء،
               بينهم الرابيون يوسف بن منحم وبنبنيشتى وبنيامين وإبراهيم وإسحاق بن موسى.
               وعلى مسيرة ثلاثة فراسخ ms089 منها:- نو غرس ST.Giles <note n="3"></note> أو برج القديس أجيل.
               فيها نحو مائة يهودي، بينهم من العلماء، الرابيون إسحاق بن يعقوب وإبراهيم
               بن يهوذا،
             
            <pb n="189"/>
             وإلعازر وموسى ويعقوب بن لاوي. وفي المدينة دير مقدس يحجه النصارى من
               الأقطار والجزر البعيدة. وهي على بعد ثلاثة أميال من البحر، واقعة على ضفاف
               نهر رودي»
             
             العظيم الذي يسقي كورة بروفانسية. فيها من العظماء الرئيس أبا ماري بن
               إسحاق <note n="2"></note> ناظر ديوان الخراج في بلاط الأمير ريمند. وعلى مسير ثلاثة فراسخ
               منها:-
             
             آرل Arelate ,Arles <note n="3"></note> فيها زهاء مائتي يهودي، أشهرهم الرابيون موسي
               وطوبي وإشعيا وسليمان. وعلى مسيرة ثلاثة أيام منها:-
             
            <pb n="190"/>
             مرسيلية Marseilles <note n="1"></note> مقر العلماء والغاؤونية <note n="2"></note> . يبلغ عدد يهودها
               زهاء الثلاثمائة. وهم طائفتان: تسكن الأولى الأحياء السفلى من المدينة على
               شاطئ البحر. وتقطن الثانية في أعلاها، بجوار الحصن الكبير. ولكلتا
               الطائفتين مدرسة كبيرة وعلماء أعلام. نخص بالذكر من علماء الأولى، الرابيين
               شمعون بن أناطولي <note n="3"></note> وليبارو. ومن علماء الثانية، الرابيين فرفنيانو <note n="4"></note>
               المثرى الشهير وختنه إبراهيم بن مئير،
             
            <pb n="191"/>
             وإسحاق بن مئير <note n="1"></note> . والمدينة ثغر تجاري واسع على شاطئ البحر.
             </ab><ab xml:id="GeoNar2">
         ومنها كان الإبحار في سفينة إلى:-        
             جنوة Genoa <note n="2"></note> الفرضة البحرية الكبيرة. تبعد عن مرسيلية مسيرة أربعة
               أيام بحرا. وفي هذه المدينة يهوديان اثنان قدما إليها من سبتة، هما
               الفاضلان صموئيل بن خيلام وأخوه. ويستدير بالبلد سور حصين.
             
             ولا يحكمه ملك بل شيوخ ينتدبهم الأهلون للقضاء. ولكل بيت من بيوتها برج.
               تدور رحى المعارك بين الأهلين من أعالي هذه الأبراج في أيام الفتن.
               والجنويون مسيطرون على البحار. يجوبونها بسفنهم الخاصة المسماة «غاليس <note n="3"></note>
               » ويقومون بأعمال القرصنة على الروم والمسلمين، فيعودون إلى جنوة بالأسلاب
               والغنائم الوفيرة. والحرب قائمة في هذه الأيام بين جنوة وبيزة. وهذه تبعد
               عنها مسيرة يومين:-
             
            <pb n="192"/>
             بيزة Pisa <note n="1"></note> البلدة الكبيرة. فيها زهاء عشرة آلاف دار محصنة بالأبراج
               المنيعة، والحرب قائمة في مختلف أرباضها. أهلها قوم أشداء لا يدينون بطاعة
               لملك، وإنما يمنحون السلطة شيوخا ينتدبونهم للحكم.
             
             وفي المدينة زهاء عشرين يهوديا، على رأسهم الرابيون موسى وحييم ويوسف.
               والبلد غير محاط بسور. يبعد عن البحر زهاء أربعة أميال.
             
             يتوسطه نهر ms090 أرنو الحافل بالعدد الوفير من السفن الغادية والرائحة.
             
             وعلى بعد أربعة فراسخ منها:-
             
             لوكة Lucca <note n="2"></note> أول إقليم في الأنبرذية <note n="3"></note> . وهي مدينة عامرة فيها
             
            <pb n="193"/>
             زهاء أربعين يهوديا، من أعيانهم الرابيون داود وصموئيل ويعقوب.
             </ab><ab xml:id="GeoNar3">
             
             وعلى مسيرة ستة أيام منها:-
             
             رومية الكبرى Roma <note n="1"></note> حاضرة الدولة النصرانية. يقطنها نحو
             
            <pb n="194"/>
             المائتين من اليهود ذوي المكانة المحترمة. وهم أحرار لا يدفعون الجزية.
             
             يوجد عدد منهم بين بطانة البابا الكسندروش <note n="1"></note> الحبر الأعظم رئيس الكنيسة
               النصرانية. ومن مشاهيرهم الرابيان دانيال <note n="2"></note>
             
            <pb n="195"/>
             ويحيئيل <note n="1"></note> ، والأخير شاب حسن المظهر على جانب من الذكاء وحصافة الرأي،
               كثير التردد على قصر البابا بصفة كونه ناظر الأملاك الخاصة. وهو حفيد ر.
               ناثان <note n="2"></note> صاحب القاموس والتفاسير. ومن علماء رومية أيضا الرابيون. يؤاب
               <note n="3"></note> بن سليمان ومنحم <note n="4"></note> رأس المثيبة وبنيامين <note n="5"></note> بن شبثاي.
             
             يمر نهر التبر من وسط رومية فيشطرها شطرين. وفي جانبها الأول الكنيسة
               العظمى المسماة كنيسة «القديس بطرس دي رومة <note n="6"></note> » وأطلال قصر يوليوس قيصر
               <note n="7"></note> . وفي رومية من المباني العظيمة
             
            <pb n="196"/>
             والمنشآت الجسمية ما لا نظير له في غيرها من مدن العالم. وتبلغ مساحة ما
               هو خراب وما هو معمور منها أربعة أميال <note n="1"></note> . وفيها ثمانون قصرا لثمانين
               ملكا كانوا يحملون لقب انبراذور <note n="2"></note> . أولهم تاركن»
             
             ، ومنهم نيرون <note n="4"></note> وطباريوس <note n="5"></note> اللذان عاصرا يسوع الناصري، وآخرهم ببين
               <note n="6"></note> محرر الأسبان من المسلمين ووالد قار له <note n="7"></note> الذي حارب المسلمين في
               إسبانية.
             
            <pb n="197"/>
             وبضواحي رومية بقايا قصر عظيم لطيطس <note n="1"></note> . ويقال: إن ثلثمائة من شيوخ
               رومية قد أظهروا استياءهم منه لأنه قضى في حصار القدس ثلاث سنوات بدلا من
               سنتين، وهي المدة التي رسموها له <note n="2"></note> .
             
             وفيها أيضا قصر الملك إسبازيان <note n="3"></note> . وهو بناء شامخ على جانب
             
            <pb n="198"/>
             عظيم من المتانة. وقصر الملك «غالبة <note n="1"></note> » ويبلغ عدد شمساته <note n="2"></note> (نوافذه)
               ثلثمائة وستين، بعدد أيام السنة. واستدارة هذه القصور كلها زهاء ثلاثة
               أميال.
             
             وفي باحة هذه القصور دارت معركة عظيمة في الأزمنة الغابرة سقط فيها نحو
               مائة ألف قتيل، لا تزال عظامهم مكدسة حتى يومنا هذا.
             
             وقد أمر ملك ذلك الزمان أن تنقش صورة هذه المعركة على ألواح الرخام، تظهر
               فيها الجيوش المتقابلة بخيلها وأسلحتها، لتشاهد ms091 الأجيال
             
            <pb n="199"/>
             القادمة هذه المعارك التي نشبت في العصور القديمة.
             
             ويشاهد في غار تحت الأرض، هيكل الملك ترمال غلسين <note n="1"></note> والملكة زوجه، وهما
               متربعان على عرش وحولهما أجداث زهاء المائة من أشراف المملكة. وهذه الأجداث
               جميعها محنطة بمعرفة الأطباء ومحتفظ بها حتى اليوم.
             
             ومن المباني الشهيرة بيعة القديسة جيوفاني في بورتة لاتينة <note n="2"></note> يقصدها
               الناس للتعبد. ويشاهد فيها عمودان <note n="3"></note> من نحاس، صنعهما الملك سليمان بن
               داود عليه السلام. ويروي يهود رومية: إن هذين العمودين ينضحان عرقا غزيرا
               في ليلة التاسع من شهر آب <note n="4"></note> في كل
             
            <pb n="200"/>
             سنة. وهناك أيضا الكهف الذي طمر فيه الملك طيطس الآنية المقدسة التي
               استلبها من بيت المقدس <note n="1"></note> . وعلى شاطئ نهر التبر يوجد غار فيه قبور
               الشهداء العشرة <note n="2"></note> ، طاب ذكرهم.
             
             وبإزاء بيعة سنت جيوفاني دى لاتيرانو، هيكل شمشون الجبار <note n="3"></note> بيده رمح من
               الرخام وكذلك تمثال أبشالوم <note n="4"></note> بن داود وتمثال الملك
             
            <pb n="201"/>
             قسطنطين <note n="1"></note> باني مدينة قسطنطينية. وهذا التمثال مصنوع من نحاس مموه
               بالذهب. وفي رومية من الأبنية والتماثيل مالا حصر له. </ab></body></text></TEI>